<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Évora Leite</title>
    <description>Jr. Cybersec Analyst | CIT | Blue Team | Computer Network</description>
    <link>http://localhost:4000/portfolio/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/portfolio/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 18:22:28 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 18:22:28 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.4.1</generator>
    
      <item>
        <title>CIT aplicada à análise de phishing corporativo - Parte 1</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;nesta-primeira-parte-teremos&quot;&gt;Nesta primeira parte, teremos:&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-introdução&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-introdução&quot;&gt;1 Introdução&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;2-contexto&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2-contexto&quot;&gt;2 Contexto&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;3-objetivos&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#3-objetivos&quot;&gt;3 Objetivos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-introdução-1&quot;&gt;1 Introdução&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;No contexto atual da digitalização de processos corporativos, o e-mail permanece como um dos principais vetores de comunicação e ao mesmo tempo um dos mais explorados por agentes maliciosos. A engenharia social, aliada a técnicas cada vez mais sofisticadas de spoofing e clonagem de páginas legítimas, permite que atacantes influenciem usuários a revelar credenciais críticas ou a executar ações que comprometam a segurança organizacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este relatório apresenta a aplicação prática de Cyber Threat
Intelligence (CTI) para a análise de um e-mail de phishing direcionado a uma empresa de pequeno porte do setor de energia. Com base em ferramentas consolidadas como VirusTotal, Hybrid-Analysis e MITRE ATT&amp;amp;CK, aliado ao uso de BurpSuite para inspeção manual, busquei identificar padrões de ataque, indicadores de comprometimento e vulnerabilidades exploradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao explorar tanto o design do e-mail (pretexto, entrega e técnicas de spoofing), quanto o comportamento dinâmico de páginas clonadas e back-end malicioso, o documento tem como objetivo demonstrar os riscos inerentes à ausência de controles de autenticação de origem (SPF, DKIM, DMARC) e propõe um procedimento replicável de mitigação. Dessa forma, esta análise serve de base para fortalecer a postura de defesa contra campanhas de phishing futuras.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-contexto-1&quot;&gt;2 Contexto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;M Solutions&lt;/strong&gt; (por motivos de confidencialidade usaremos um nome
fictício) é uma empresa de automação e controle com foco em
programação e comissionamento de ICS/SCADA. Há 10 anos usa um domínio e um provedor de email associado a este domínio. Até então nunca havia sofrido uma tentativa de &lt;em&gt;phishing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A empresa recebeu um email com características de phishing durante o mês de março de 2025. Este email foi direcionado ao CEO da empresa, não foi detectado spam pelo provedor e tinha como &lt;em&gt;pretexto&lt;/em&gt; informar ao alvo que várias tentativas de acesso à sua conta de email haviam sido detectadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro dia de junho de 2025, mais um email foi recebido. Desta vez, informando que a conta de email do alvo iria ser desativada, e que seria necessário que o alvo acessasse um link para verificar a conta para que isto não ocorresse. Aqui temos um detalhe importante, o email foi enviado do &lt;strong&gt;mesmo&lt;/strong&gt; domínio de email do alvo, mudando apenas o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-objetivos-1&quot;&gt;3 Objetivos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Este relatório tem como objetivo principal usar ferramentas de Cyber Threat Intelligence (CTI) para pontuar os indicativos
de &lt;em&gt;phishing&lt;/em&gt; resultantes da análise do design do e-mail e da análise dos relatórios gerados pelas seguintes ferramentas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Virus Total&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hybrid-Analysis&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mitre ATT&amp;amp;CK&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;URLScan.io&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;BurpSuite&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A partir do relatório gerado, estratégias de mitigação serão expostas para os possíveis malwares associados ao e-mail, como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Verificação dos registros dos domínios;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Atualização do registro SPF;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Implementação do DKIM;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Implementação da política DMARC;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Monitoramento contínuo do servidor de e-mail.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Além disso, o relatório pode ser adotado como um procedimento a ser usado nas análises de phishing que a empresa possa, por ventura, receber futuramente.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/portfolio/CTI-report-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/portfolio/CTI-report-1/</guid>
        
        
        <category>Report</category>
        
        <category>CIT</category>
        
        <category>phishing</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
